\input{header.tex}

\begin{document}

\begin{center}
\begin{Large}
\textsc{ГЦФО. 9 класс. 2014/15.}
\end{Large}
\end{center}

\taskpic{13}{Два одинаковых бруса скрепили за середины торцов одинаковыми нерастяжимыми нитями и положили на угол стола (см. рис.). Торцы выступают за края столешницы так, что нити не касаются стола. Коэффициент трения о вертикальную поверхность стола в 3~раза больше, чем о горизонтальную. Известно, что если поставить систему с начальным углом нити к горизонтали $\alpha < 45^\circ$ (см. рис.), то бруски начнут двигаться, тогда как если в начальный момент $\alpha \geqslant 45^\circ$, то система остается неподвижной. Найдите коэффициент трения о горизонтальную поверхность.}{
\begin{tikzpicture}[scale=0.4]
\draw (0,0)--(5,0)--(5,-5);
\draw (1.5,4)--(8,4)--(8,-3.5);
\draw (5,0)--(8,4);
\filldraw[fill=gray] (1,0) -- (3,0) -- (6,4) -- (6,6) -- (4,6) -- (1,2) -- cycle;
\draw (1,2) -- (3,2) -- (3,0);
\draw (3,2) -- (6,6);
\filldraw[fill=gray] (5,-4) -- (7,-4) -- (10,0) -- (10,2) -- (8,2) -- (5,-2) -- cycle;
\draw (5,-2) -- (7,-2) -- (7,-4);
\draw (7,-2) -- (10,2);
\draw (2,1) node[circle,fill=black,inner sep=0,minimum size=0.1cm] {} --(6,-3) node[circle,fill=black,inner sep=0,minimum size=0.1cm] {};
\draw[dashed] (5,5) node[circle,fill=black,inner sep=0,minimum size=0.1cm] {}--(9,1) node[circle,fill=black,inner sep=0,minimum size=0.1cm] {};
\draw[dashed] (2,-3)--(6,-3);
\draw (4,-3) arc (180:135:2) node[midway,left] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}
\taskpic{15}{На гладкой наклонной плоскости, составляющей с горизонтом угол $\alpha=30^\circ$, расположен массивный клин (см. рис.). На верхней горизонтальной поверхности клина лежит маленькая легкая шайба. Клин отпускают, и он начинает свободно соскальзывать вниз.
\begin{compactenum}
\item Определите величину и направление ускорения движения шайбы относительно наклонной плоскости.
\item Как выглядит движение шайбы в системе отсчета, связанной с клином?
\end{compactenum}
Масса шайбы много меньше массы клина. Трением пренебречь.}{
\begin{tikzpicture}[scale=1.2]
\draw (0,1.5)--(3,0);
\draw[dashed] (0.5,0.5)--(2,0.5);
\filldraw[fill=gray] (0.5,1.27)--(2.5,0.27)--(2.5,1.27)--cycle;
\filldraw[fill=black] (1.6,1.28) rectangle (1.8,1.38);
\draw[thick] (1.5,0.5) arc (180:153.5:0.5) node[midway,left] {$\alpha$};
\end{tikzpicture}
}
\taskpic{16}{Три одинаковых бревна, имеющих форму цилиндра, сложены так, как показано на рисунке. Какие минимальные коэффициенты трения бревен друг по другу и бревен по земле необходимы для того, чтобы система оставалась в покое?}{
\begin{tikzpicture}
\draw[interface] (3,0)--(0,0);
\draw (1,0.5) circle [radius=0.5];
\draw (2,0.5) circle [radius=0.5];
\draw (1.5,1.366) circle [radius=0.5];
\end{tikzpicture}
}
\taskpic[6cm]{18}{На примусе, расходующем $\mu = 0{,}1$~кг бензина в час, стоит котелок, в котором находится $m = 1$~кг воды. График зависимости тепловой мощности $P$, выделяемой в окружающую среду, от времени приведен на рисунке. Постройте график зависимости температуры воды в котелке от времени. Теплоемкость котелка $C = 800$~Дж/$^\circ$C, удельная теплоемкость воды $c_0 = 4200$~Дж/(кг$\cdot^\circ$C). Удельная теплота сгорания бензина $q = 43$~МДж/кг. Начальная температура воды $T=20^\circ$C. Принять, что в любой момент времени температура котелка и воды совпадают.}{
\begin{tikzpicture}
\begin{axis}[
    width=6cm,
    xmax=10.5,
    ymax=1000,
    xtick={0,2,...,10},
    ytick={0,200,...,1000},
    grid=both,
    minor tick num=3,
    major grid style=thick,
    minor grid style=thin,
    axis lines=middle,
    axis line style={->},
    xlabel={$t$, мин},
    ylabel={$P$, Вт},
    /pgf/number format/1000 sep={\,},
]
\addplot[thick,domain=0:10] {1200 * (1 - exp(-x/7))};
\end{axis}
\end{tikzpicture}
}
\task{19}{В морозильной камере, потребляющей из сети мощность 100~Вт, находится 20~кг воды при температуре 0$^\circ$C. За 1~час вся вода замерзла. Какое количество теплоты за это время выделилось в окружающую среду? Теплота плавления льда 330~кДж/кг. Считать, что в процессе замерзания температура льда остается постоянной, равной 0$^\circ$C.}
\taskpic{20}{Любознательный школьник разобрал нагревательный прибор. Оказалось, что схема прибора очень проста (см. рисунок). Школьник вынул все резисторы из схемы и обнаружил, что их сопротивления составляют $R_1=1$~Ом, $R_2=1$~Ом, $R_3=2$~Ом, $R_4=3$~Ом, $R_5=5$~Ом. Но он забыл, какой резистор на каком месте располагается в схеме. Помогите ему собрать прибор по старой схеме таким образом, чтобы его мощность была максимальной. Нагреватель работает от постоянного напряжения.}{
\begin{tikzpicture}[circuit ee IEC,scale=0.75]
\draw (0,0) -- (0.5,0) -- (0.5,0.75) to [resistor=thick] (2,0.75) to [resistor=thick] (3.5,0.75) to [resistor=thick] (5,0.75) -- (5,0) -- (5.5,0);
\draw (0.5,0) -- (0.5,-0.75) to [resistor=thick] (2.75,-0.75) to [resistor=thick] (5,-0.75) -- (5,0);
\end{tikzpicture}
}

\end{document}
